---
layout: lesson-0-3
section: 1
name: Числа. Сравняване. Изобразяване върху числов лъч.
key: Дробните числа могат да бъдат сравнявани с естествените числа
index: 1
from: 9
aims:
  large:
  lesson:
    - изготвяме обща визия и култура на класа за часовете по математика, които надграждат основните визия и правила на класа
    - поставя естествени и дробни числа върху числова ос
  knowledge:
    - може да поставя числа върху числова ос
  skill:
  mindset: имам много възможности да продължа образованието си след 7 клас
  engagement: доверие
prepare:
  in_the_morning:
    - подготвям си фулмастри и химикали
    - разбирам как се попълват отсъствия
    - разбирам къде се пише темата на урока в дневника
  before_the_lesson:
    - пускам презентацията
    - празен лист за списъка с присъстващи
    - включвам си лаптопа най-отзад
    - приготвям фулмастрите
    - камарка с бели листове
    - снимам имената на учениците от дневника
engage:
  content:
    prelude: Здравейте скъпи пътешественици. Много се радвам да ви видя днес. Наричам ви пътешественици, защото това е последната ви година в това училище, след което ще поемете в друга посока. В Брестница съм само от 18 дни, затова се нуждая от вашата помощ за да разбера нещо важно за мен. Какво правят обикновено хората в това село, когато завършат 7 клас? Застават на кръстопът --рисувам го-- А на къде водят пътищата? --рисувам спирките 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 - кръстопът, табели, какво пише на тях? --давам им лепящо листче. Пишат и залепят. Обсъждаме.-- През тази година ще наблегна най-много да това, да откриваме заедно различни пътища, по които можете да поемете след 7 клас, за да можете да избирате между повече възможности. А някои от вас може да решат, че искат да продължат обучението си извън Ловешка област, а защо не и в друга държава. Днес е много важен ден, защото след малко ще решим заедно как бихме искали да изглеждаме като изследователски екип в края на годината и какво трябва да направим, за да го постигнем. За целта ще си направим една изследователска конференция. Как разбирате вие думата конференция?
    refresh: На всяка изискана конференция (а нашата е такава) има поне един фотограф, за да остане това важно събитие запечатано на лента. Аз ще поема тази длъжност днес. Освен това участниците в събитието си правят табелки с имената, за да могат другите да се обръщат към тях по име. Сега ще ви покажа как да си направите табелки
explore:
  content:
    what:
      - Дойде време да решим заедно към какво ще се стремим тази година. Как бихме искали да изглеждаме като отбор в края ѝ?
    how:
      - първо мислите 2 минути сами
      - след това обсъждате 2 минути по двойки
      - накрая имаме 2 минути споделяне всички заедно
      - ако искате да си записвате или да си нарисувате нещо, за да ви напомня, можете да ползвате табелките си
  verify:
    - всеки е написал или нарисувал как си се представя в края на годината
    - обсъждат визията си по двойки
    - поне един творец изказва представата си
explain:
  content:
    - правя препратка към основните визия и правила на класа
    - някой ги прочита
    - казвам им, че съм изготвил такава, която се съобразява с тях и ги надгражда за часа по математика, но не ги замества и те продължават да важат
    - показвам им своята визия
    - Всичко, което съм написал е на лепящи листчета, защото това е само предложение. Какво от него ще стане визията зависи от вас.
    - Нуждая се от един творец, който, който може да пише красиво и би искал, докато обсъждаме всички заедно, да записва крайните ни решения.
    - представям им всичко и обсъждаме. Творецът на дъската маха листчетата и записва на тяхно място
    - аз ги лепя върху друг кадастрон по същия начин за следващия клас
    - Има ли нещо, което не сме записали във визията, а бихте искали да присъства?
  verify:
    - изготвили сме визията си
elaborate:
  content:
    what:
    - Чудесно. Колко работа свършихме само. Вече имаме обща визия.
    - Все още обаче не знаем как ще я постигнем. Какво ни е нужно, за да успеем?
    - Това е моето предложение, което подготвих.
    how:
    - Ще направим както с визията. Аз ще чета и ще обяснявам и после ще обсъждаме
evaluate:
  content:
    - Чудесно. Вече имаме визия и култура. Основната ни цел за този час е изпълнена.
    - Вече мога да ви споделя каква цел поставих за работата ни през тази година - "Всеки един от вас, без изключение, може да реши 60% от външното оценяване, което ви предстои след 7 клас"
    - Сега ни остава да си припомним нещо от миналата година по математика.
    - Имаме един числов лъч.
    - рисувам числов лъч
    - Представяме си, че сме се разделили в няколко коли. Едната тръгва наляво по лъча и се движи 3 км. Къде се намираме върху този числов лъч тогава? Другата тръгва надясно и се движи 5 км. Къде се намира тя тогава? А ако сме изминали 1/2 км.
    - Сега всеки от вас трябва да запише на табелката си три числа - първите две са колоната и реда, на които е седнал, а третото е частното на първите две. Пред второто поставете знак минус.
    - Направете една числова ос и ги нанесете върху нея
---
